\begin{wrapfigure}[6]{r}{4cm}
\begin{center}
	\vspace{-4mm}
	\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
	\draw [platform] (-1,1.15) to (1,1.15);
	\draw [thick] (.5,.75) circle (.25);
	\filldraw (.5,.75) circle (.05);
	\draw [thick] (.5,.75) to (.5,1.15);
	\draw [thick] (-.5,.75) circle (.25);
	\filldraw (-.5,.75) circle (.05);
	\draw [thick] (-.5,.75) to (-.5,1.15);
	\draw [thick] (0,.2) circle (.25);
	\filldraw (0,.2) circle (.05);
	\draw [thick] (0,.2) to (0,-.3);
	\draw [thick] (-.2,-.3) rectangle (.2,-.7) node [pos=.5] {$V$};
	\draw [thick] (-.8,-.25) to ++ (.1,0) to [rounded corners] ++ (0,-.75) to [rounded corners] ++ (1.4,0) to ++ (0,.75) to ++ (.1,0) to [rounded corners] ++ (0,-.85) to [rounded corners] ++ (-1.6,0) to ++ (0,.85) to ++ (.1,0);
	\draw [thick] (-.75,-.25) to (-.75,.75) arc (180:0:.25) to (-.25,.2) arc (180:360:.25) to (.25,.75) arc (180:0:.25) to (.75,-.25);
	\draw [water edge] (-.7,-.5) to (-.2,-.5);
	\draw [water edge] (.7,-.5) to (.2,-.5);
	\fill [pattern=water] (-.7,-.5) to [water edge] ++ (.5,0) to ++ (0,-.2) to ++ (.4,0) to ++ (0,.2) to [water edge] ++ (.5,0) to [rounded corners] ++ (0,-.5) to [rounded corners] ++ (-1.4,0) to ++ (0,.5);
	\draw [->, very thick] (-.75,-.25) -- ++ (0,.5) node [pos=.5, left] {$T$};
	\draw [->, very thick] (.75,-.25) -- ++ (0,.5) node [pos=.5, left] {$T$};
	\draw [->, very thick] (0,-.3) -- ++ (0,.5) node [pos=.3, left] {$2T$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{wrapfigure}
Запишем условия равновесия системы. Обозначим неизвестный объём кубика за $V$, а силу натяжения нити, пропущенной через все $3$ блока за $T$ (см. рис.). На кубик действуют следующие силы:
\begin{itemize}
	\item Сила тяжести $F_1 = m g$ вниз, где $g$ --- ускорение свободного падения.
	\item Сила натяжения нити $T_1 = 2T$ со стороны подвижного блока вверх.
	\item Сила Архимеда $F_\text{Арх} = \rho g V / 2$ вверх.
\end{itemize}
Их равнодействующая должна быть равна нулю:
\begin{equation}
	F_1 - F_\text{Арх} - T_1 = 0.
	\label{9-3-1}
\end{equation}
Выражая силы через параметры задачи, получаем первое условие равновесия
\begin{equation}
	m g - \rho g \frac{V}{2} = 2 T.
	\label{9-3-2}
\end{equation}
На сосуд с водой действуют следующие силы:
\begin{itemize}
	\item Суммарная сила тяжести $F_2 = M g$ вниз.
	\item Суммарная сила натяжения $T_2 = T + T$ от боковых нитей вверх.
	\item Сила, противодействующая силе Архимеда $F_\text{Арх} = \rho g V / 2$ вниз.
\end{itemize}
Понять, что сила Архимеда действует и на сосуд с водой, но в обратную сторону, можно из III закона Ньютона или из того факта, что уровень воды в сосуде повышается, увеличивая давление на дно.\\
Снова приравниваем равнодействующую к нулю
\begin{equation}
	F_2 + F_\text{Арх} - T_2 = 0,
	\label{9-3-3}
\end{equation}
и получаем второе условие равновесия
\begin{equation}
	M g + \rho g \frac{V}{2} = 2 T.
	\label{9-3-4}
\end{equation}
Правые части выражений (\ref{9-3-2}) и (\ref{9-3-4}) равны. Приравниваем их левые части и получаем ответ
\begin{align}
	m g - \rho g \frac{V}{2} &= M g + \rho g \frac{V}{2}, \\[5pt]
	V &= \frac{m - M}{\rho}.
	\label{9-3-5}
\end{align}
